\chapter{Nützliches}
\section{Git, GitLab und BFH-Gsteig-Developers}
\index{Git}
\index{GitLab}
\index{Versionsverwaltung}
Jeder halbwegs seriöse Entwickler sollte unbedingt darüber nachdenken, seine Softwareprojekte unter Versionsverwaltung zu führen. Die Autoren benutzen dazu typischerweise Git und benutzen die Hoster \textquote{GitHub} oder neu \textquote{GitLab}. Es wird an dieser Stelle dringendst geraten, diesen Schritt auch als Maschinenbauingenieur zu wagen, um von den enormen Vorteilen dieser Tools profitieren zu können. \\ \\
\subsection{BFH-Gsteig-Developers}
Die BFH-Gsteig-Developers Gruppe auf GitLab wurde gegründet, um \textquote{bastelaffinen} Studenten, Assistenten und Dozenten eine Anlaufstelle zu bieten, um sich über verschiedenste Projekte auszutauschen und von gemachten Arbeiten profitierten zu können. Unter anderem entstand diese Anleitung in zusammenarbeit verschiedener Autoren auf dieser Plattform. Weiter werden recht aufwändige Softwareprojekte im Bereich DIY-Messtechnik, Computer-Vision, Arduino und Raspberry Pi betreut. Es lohnt sich deshalb sicherlich durch die Arbeiten zu schmökern und Inspiration oder Hilfe direkt bei den Autoren zu suchen.

\subsection{GitLab-Account}
\index{GitLab}
Um GitLab nutzen zu können, ist eine Regisitrierung unter \url{https://gitlab.com/} notwending. \LMB auf \textquote{Sign Up}

\LandFig[]{GitLab_Sign_Up_0}{GitLab Account erstellen}

Anschliessend sind die Accountdetails zu erfassen:

\LandFig[]{GitLab_Sign_Up_1}{GitLab Benutzeraccount erstellen}

Nach Bestätigung der E-Mail Adresse ist die Übersichtsseite auf GitLab ersichtlich:

\LandFig[]{GitLab_Uebersicht}{GitLab Übersichtsseite}

\subsection{SSH-Authenitifizierung}
\index{SSH}
Um GitLab optimal auf dem Raspberry Pi nutzen zu können, sollte eine Authenitifizierung via SSH erfolgen. Eine ausführliche Anleitung findet man unter \url{https://www.raspberrypi.org/documentation/remote-access/ssh/passwordless.md}. Die wesentlichen Schritte sollen jedoch hier kurz zusammengefasst werden.\\ \\
Zuerst muss ein neues Schlüsselpaar erzeugt werden:
\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{bash}
	ssh-keygen -t rsa -C raspberry@pi
	\end{minted}
\end{listing}

Anschliessend ist der öffentliche Schlüssel auf dem persönlichen GitLab Account einzutragen. Der öffentliche Schlüssel kann mittels 

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{bash}
	leafpad /home/pi/.ssh/id_rsa.pub
	\end{minted}
\end{listing}

angezeigt werden.

Der gesamte Inhalt dieser Textdatei ist mittels \keys{\ctrl + c} in die Zwischenablage zu kopieren. Um mit dem erzeugten Schlüsselpaar auf GitLab zu authentifizieren, muss der öffentliche Schlüssel auf dem Benutzeraccount hinterlegt werden. Dazu müssen auf der Übersichtsseite die Benutzereinstellungen modifiziert werden.

\LandFig[]{GitLab_Key_0}{Profile Settings}

\LandFig[]{GitLab_Key_1}{SSH Keys}

\LandFig[]{GitLab_Key_2}{Öffentlicher SSH Key eintragen}

\section{Git}
\index{Git}
\subsection{Installation}
Um Git und GitLab auf dem Raspberry Pi nutzen zu können müssen in einem Terminal folgende Befehle ausgeführt werden:

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{bash}
	sudo apt-get update
	sudo apt-get upgrade -y
	sudo apt-get install git -y
	\end{minted}
\end{listing}

Anschliessend empfiehlt es sich, ein Verzeichnis für alle Git Repositories auf dem Desktop anzulegen:
\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{bash}
	cd ~
	cd Desktop
	mkdir Git
	\end{minted}
\end{listing}


\subsection{Konfiguration}
Die wichtigsten Einstellungen in Git sind jetzt vorzunehmen. Dazu soll der Benutzername und die E-Mail Adresse entsprechend dem eingerichteten GitLab Account gesetzt werden (\Important{Achtung, muss angepasst werden!}):
\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{bash}
	git config --global user.name "BenjaminLoeffel"
	git config --global user.email benjamin.loeffel@gmx.ch
	\end{minted}
\end{listing}


\section{VNC}
\index{VNC}
Mit den neusten PIXEL basierten Raspbian Versionen ist standarmässig RealVNC Server enthalten. Dieser muss gemäss \cref{subsec:VNC} im BIOS aktiviert werden. Clientseitig muss die Viewer Anwendung heruntergeladen werden: \url{https://www.realvnc.com/download/viewer/}

\LandFig[]{VNC_Installation_0}{RealVNC Download}

Die Anwendung kann dann durch ausführen der .exe Datei gestartet werden. Es ist eine portable Applikation und erfordert keine eigentliche Installation. \\
Um eien Verbindugn aufzubauen, muss die IP Adresse des Raspberry Pi eingegeben werden:
\LandFig[]{VNC_0}{RealVNC Verbindung aufbauen}

Anschliessend muss auf dem Anmeldedialog mit folgenden Informationen angemeldet werden:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Username:} pi
	\item \textbf{Password:} raspberry
\end{itemize}

\LandFig[]{VNC_1}{RealVNC Login}

Bei erfolgreichem Verbindungsaufbau steht nun eine VNC Verbindung auf den Raspberry Pi. Dies ist die Standardmethode der Autoren, um auf dem Raspberry Pi zu arbeiten. \\ \\

Um VNC optimal headless, sprich ohne Monitor betreiben zu können, sind einige Einstellungen notwendig. Da dies recht mühsam ist, wurde ein bash Skript erstellt: \url{https://gitlab.com/BFH-Gsteig-Developers/Raspberry-Pi-Tools/tree/master/RealVNC}. Dieses kann nach dem Klonen von Raspberry-Pi-Tools (\cref{Raspberry_Pi_Tools}) via Terminal ausgeführt werden.


\section{FTP}
\index{FTP}
\index{FileZilla}
Das sogenannte \textquote{File-Transfer-Protocol} kurz FTP erlaubt den äusserst einfachen Dateiaustausch über eine Internet-Verbindung. Grundsätzlich funktioniert dies so, dass auf dem Raspberry Pi ein FTP-Server eingerichtet wird, auf den anschliessend von einem beliebigen Client im selben Netzwerk zugegriffen werden kann. Dies ist nebst SSH enorm nützlich, um den Raspberry Pi aus der Ferne zu kontrollieren.

\subsection{Installation Server}
Bei der Raspbian-Distribution Jessie wird standardmässig ein FTP-Server mitgeliefert und aktiviert, so dass keien zusätlzichen Konfigurationen seitens des Raspberry Pi nötig sind.

\subsection{Installation Client}
Um auf einem Windows-Client möglichst einfach auf einen FTP-Server zugreiffen zu können, empfiehlt sich die Installtion von \textquote{FileZilla}. Diese Opensource-Freeware Anwendung kann unter \url{https://filezilla-project.org/} heruntergeladen werden. Es wird nur die \textquote{Client}-Anwendung benötigt.

\LandFig[]{FileZilla_0}{Download FileZilla}

\LandFig[]{FileZilla_1}{Download FileZilla Windows x64}

Anschliessend erfolgt die Installation durch ausführen der heruntergeladenen .exe Datei

\SmallFig[]{FileZilla_2}{Filezilla Setup Schritt 1}

\SmallFig[]{FileZilla_3}{Filezilla Setup Schritt 2}

\SmallFig[]{FileZilla_4}{Filezilla Setup Schritt 3}

\SmallFig[]{FileZilla_5}{Filezilla Setup Schritt 4}

\SmallFig[]{FileZilla_6}{Filezilla Setup Schritt 5}

\SmallFig[]{FileZilla_7}{Filezilla Setup Schritt 6}

\SmallFig[]{FileZilla_8}{Filezilla Setup Schritt 7}

\subsection{Zugriff}
Nach dem Start von FileZilla muss eine Verbindung zum Raspberry Pi hergestellt werden. Dazu muss man die momentane IP Adresse des Raspberry Pi kennen. Folgende Eingaben sind zu machen:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Host:} IP Adresse
	\item \textbf{Username:} pi
	\item \textbf{Password:} raspberry
	\item \textbf{Port:} 22
\end{itemize}

Anschliessend erfolgt der Verbindungsaufbau mittels \LMB auf \menu{Quickconnect}

\LandFig[]{FileZilla_Usage_0}{FileZilla Zugriff}

Untenstehend kann nun das Dateisystem des Clients auf der linken Seite, und das des Servers (Raspberry Pi) auf der rechten Seite eingesehen werden. Dateiübertragungen zwischen den beiden Systemen kann nachfolgend durch \textquote{Drag \& Drop} erfolgen.